
\section{Resultaten}\label{Resultaten}

\subsection{Vorm}

De gegenereerde sudoku's zien er vaak raar uit. 
Ze gaan bijvoorbeeld vaak nog veel volledig ingevulde regio's hebben. Dit is te zien in figuur \ref{volle}.

Deze vorm is een resultaat van het algoritme stopzetten zodra de moeilijkheid gegarandeerd is.
Hierdoor kan het algoritme zeer snel stoppen, waardoor er niet veel vakjes leeggehaald zijn.

Deze sudoku ziet er dan niet zo moeilijk uit hoewel die in werkelijkheid wel moeilijk is. Hetzelfde geldt voor makkelijke sudoku's die heel weinig ingevulde vakken bevatten. 
Deze types sudoku's zien er dan ook niet echt voldoenend uit.

\begin{figure}[H]
\center
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[scale=.83, MyScale/.style={scale=.8}, xshift=6.3cm, yshift=1.0cm]
      \draw[thin,gray!20] (0, 0) grid (9, 9);
      \draw[scale=3] (0, 0) grid (3, 3);
  
      %cijfers
      \setcounter{row}{1}
      \setrow {2}{7}{8}{5}{1}{6}{9}{3}{4}
      \setrow {9}{ }{1}{3}{4}{8}{ }{ }{ }
      \setrow {3}{ }{4}{2}{9}{7}{ }{ }{ }
      \setrow {7}{9}{ }{1}{6}{4}{ }{ }{5}
      \setrow {4}{1}{ }{9}{8}{5}{ }{ }{ }
      \setrow {5}{8}{6}{7}{3}{2}{ }{ }{ }
      \setrow {1}{2}{5}{8}{7}{3}{ }{ }{ }
      \setrow {8}{4}{7}{6}{2}{9}{ }{5}{ }
      \setrow {6}{3}{9}{4}{5}{1}{2}{7}{8}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Ondanks dat deze gegenereerde sudoku nog veel ingevulde vakjes bevat, is ze niet oplosbaar met regels 1 tot en met 4 en wel met regels 1 tot en met 8. Ze is dus toch moeilijk, ook al lijkt het niet zo.}
\label{volle}
\vspace{.5cm}
\end{figure}

\input{src/afbeeldingenpagina}


\subsubsection{Mogelijke oplossing}
Een betere vorm kan gecreëerd worden door nog wat vakjes weg te nemen aan de hand van de inverse van simpelere oplossingsregels.
Dit kan de moeilijkheid van die sudoku niet veranderen, gezien de moeilijke stap niet verwijderd wordt.

Bovendien zou het zo mogelijk moeten zijn om in eenzelfde sudoku meerdere moeilijke stappen te verwerken.

Dit ligt echter buiten de strekking van het onderzoek, het zou wel interessant kunnen zijn bij alternatieve definities van moeilijkheid.


\subsection{Looptijden}

Het algoritme is zeer succesvol. 
Het blijft echter nog altijd een zoekalgoritme en dus het kan soms heel lang duren. 
Om te voorkomen dat het eindeloos loopt werd een bovengrens van 30 minuten genomen waarna het algoritme stopgezet werd.

De looptijden van het algoritme bij 10.000 sudokugeneraties zijn te zien in figuur \ref{tijdsverdeling}.

Het merendeel van de pogingen slaagt binnen de drie minuten.
Slechts 3,99\% van de pogingen wordt afgebroken na dertig minuten.

Wanneer het algoritme langer dan dertig minuten zou lopen stijgt de slaagkans niet aanzienlijk.
Daarom werd er gekozen voor een spervoorwaarde van 30 minuten.

\subsection{Moeilijkheidsverdeling}

Men kan de moeilijke sudoku's nog verder onderverdelen naargelang welke van de moeilijke regels gebruikt moet worden.

De moeilijkheidsverdeling bij 10.000 generaties is te zien in figuur \ref{moeilijkheidsverdeling}.

Opvallend is dat niveau 5 veel meer voorkomt dan niveau 6. Dit niveau komt ook veel meer voor dan niveau 7, dat meer voorkomt dan niveau 8.
Dit voorkomen is te herleiden tot de dualiteit van de regels en de werking van het algoritme.

\subsection{Dualiteit}
De moeilijke regels zijn de \mydef{Naked Double}, \mydef{Naked triple}, \mydef{Hidden Double} en \mydef{Hidden Triple}.
Dit is niet toevallig: Wanneer een ``Naked'' regel voorkomt (in een regio die verantwoordelijk is voor de moeilijkheid), komt er ook gegarandeerd een ``Hidden'' regel voor.

Als zo een regio bestaat uit vier lege vakjes is er slechts één mogelijkheid: de combinatie van regel 5 en regel 7. 
Dit is dan een sudoku van niveau 5

Bij vijf lege vakjes zijn er twee mogelijkheden: niveau 5 of 6.
Pas wanneer er zes lege vakjes zijn kan het niveau 7 zijn. Het kan pas niveau 8 zijn als er zeven lege vakjes zijn, dit wordt duidelijk in figuur \ref{dualiteit} en tabel \ref{tabdua}.

Bovendien zijn er als er meer lege vakjes zijn meerdere mogelijkheden om lagere niveaus te vormen dan hogere.

Doordat het algoritme werkt met volledig ingevulde sudoku's en die leeg haalt, komen regio's met minder lege vakjes vaker voor.
Hierdoor komen ook vaker puzzels voor van niveau 5 dan van hogere niveaus.

\begin{figure}[H]
\vspace{.5cm}
%\hspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}

\newlength{\dis}               
\setlength{\dis}{2.5cm}          

\newlength{\textw}               
\setlength{\textw}{5.7cm}          

\newlength{\sud}               
\setlength{\sud}{2.4cm}          
\tikzstyle{myscale}=[scale=.8]    

\draw[gray!20,very thick] 
	(-1,.05) -- ++ 
	(0,-8\dis) -- ++
	(9.3,0) -- ++ 
	(0,8\dis) -- ++
	(-9.3,0);
\draw[gray!20,very thick] (-1,-\dis +0.05cm) -- ++ (9.8,0);
\draw[gray!20,very thick] (-1,-3\dis +0.05cm) -- ++ (9.8,0);

\node[rotate = 90] at (-.5,-.5\dis) {4 lege vakjes};
\node[rotate = 90] at (-.5,-2\dis) {5 lege vakjes};
\node[rotate = 90] at (-.5,-5.5\dis) {6 lege vakjes};


\begin{scope}
	\node[right,text width =\textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met vier lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Double} en een \mydef{Hidden Double}.\\
\mydef{ND} + \mydef{HD} = R5 + R7 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 5.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {3};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {6};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-\dis]
	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met vijf lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Triple} en een \mydef{Hidden Double}.\\
\mydef{NT} + \mydef{HD} = R6 + R7 $\sim$ R6\\
De moeilijkheid is niveau 6.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {6};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}


\begin{scope}[yshift=-2\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met vijf lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Double} en een \mydef{Hidden Triple}.\\
\mydef{ND} + \mydef{HT} = R5 + R8 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 5.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {3};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}



\begin{scope}[yshift=-3\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met zes lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Quadruple} en een \mydef{Hidden Double}.\\
\mydef{NQ} + \mydef{HD} = R10 + R7 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 7.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3,4}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3,4}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3,4}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{1,2,3,4}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{5,6}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {\hintbox{5,6}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}


\begin{scope}[yshift=-4\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met zes lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Triple} en een \mydef{Hidden Triple}.\\
\mydef{NT} + \mydef{HT} = R6 + R8 $\sim$ R6\\
De moeilijkheid is niveau 6.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2,3}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5,6}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}


\begin{scope}[yshift=-5\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met zes lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Double} en een \mydef{Hidden Quadruple}.\\
\mydef{ND} + \mydef{HQ} = R5 + R11 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 5.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {\hintbox{3,4,5,6}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{3,4,5,6}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{3,4,5,6}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {\hintbox{3,4,5,6}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {7};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {8};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}



\begin{scope}[yshift=-6\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met zes lege vakjes, bestaande uit een \mydef{Naked Double} en 2 \mydef{Hidden Double}'s.\\
\mydef{ND} + \mydef{HD} + \mydef{HD} = R5 + R7 + R7 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 5.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {3};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {6};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {\hintredbox{1}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {\hintbox{7,8}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {\hintbox{7,8}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}


\begin{scope}[yshift=-7\dis]

	\node[right,text width = \textw] at (\sud,-.5\sud) {
Een regio met zes lege vakjes, bestaande uit 2 \mydef{Naked Double}'s en een \mydef{Hidden Double}.\\
\mydef{ND} + \mydef{ND} + \mydef{HD} = R5 + R5 + R7 $\sim$ R5\\
De moeilijkheid is niveau 5.
		};

\draw[fill=white,draw=black] (0,0) rectangle ++(\sud,-\sud); 
    
\node (A) at (0,0){};
\node[myscale] at (.166\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.166\sud) {\hintbox{1,2}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.166\sud) {3};
\node[myscale] at (.166\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.500\sud) {\hintbox{4,5}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.500\sud) {6};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {\hintredbox{1,4}};
\node[myscale] at (.166\sud,-.833\sud) {\hintbox{7,8}};
\node[myscale] at (.500\sud,-.833\sud) {\hintbox{7,8}};
\node[myscale] at (.833\sud,-.833\sud) {9};
  
  
\draw ($(A)+(0.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.33\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(0.66\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);
\draw ($(A)+(1.00\sud,0)$) -- ++(0,-\sud);                                                                                                            

\draw ($(A)+(0,-.00\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.33\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-.66\sud)$) -- ++(\sud,0);
\draw ($(A)+(0,-1.0\sud)$) -- ++(\sud,0);

\end{scope}

\end{tikzpicture}
\captionsetup{margin={0pt,-.72cm}}
\vspace{-.3cm}
\caption{De verschillende mogelijkheden van moeilijkheden bij 4, 5 en 6 lege vakjes.
	De rode pencilmarks kunnen steeds verwijderd worden vanwege één (of twee) Naked regel(s) en één (of twee) Hidden regel(s). 
De simpelere van deze regels bepaalt het moeilijkheidsniveau.}
\label{dualiteit}
\end{figure}

\begin{table}[]
\center
\begin{tabular}{cTc|c|c|cTc|} 
%\hline
\rotatebox{90}{Lege vakjes } & \rotatebox{90}{Regel 5 } & \rotatebox{90}{Regel 6 } & \rotatebox{90}{Regel 7} & \rotatebox{90}{Regel 8} & \rotatebox{90}{Totaal} \\ \hline
4 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1   \\ \hline
5 & 1 & 1 & 0 & 0 & 2   \\ \hline
6 & 3 & 1 & 1 & 0 & 5   \\ \hline
7 & 4 & 2 & 1 & 1 & 8   \\ \hline
\rotatebox{90}{\ldots} & \rotatebox{90}{\ldots} & \rotatebox{90}{\ldots} & \rotatebox{90}{\ldots} & \rotatebox{90}{\ldots} & \rotatebox{90}{\ldots}

\end{tabular}
\caption{Het aantal mogelijkheden van moeilijkheden per aantal lege vakjes. Er zijn duidelijk meer manieren om een moeilijkheid van regel 5 te hebben dan van een hogere regel.}
\label{tabdua}
\end{table}

